\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{sty/compagniearcdammard}

\title{Tir à l'arc\\Les Fondamentaux Techniques}


\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
Les points techniques fondamentaux se sectorisent en plusieurs familles :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Posture} posture finale "T"
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Alignement vertical} membres inférieurs, tête
            \item \textbf{Alignement horizontal} épaules
        \end{itemize}
    \item \textbf{Placements}
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Avants} prise d'arc, bras d'arc
            \item \textbf{Arrières} prise de corde, alignement main / poignet / avant bras / contacts
        \end{itemize}
    \item \textbf{Mouvement} orientation, mise en tension, libération
\end{itemize}

%\scriptsize D'après l'ouvrage sur la démarche d'enseignement fédérale "Tir à l'arc, Méthode pour la performance" \cite{ef.methodeperformance}
\end{abstract}

\tableofcontents


\section{La Posture}
L'objectif de la posture est de faciliter la précision des tirs, ainsi que leur reproductibilité. Cet objectif sera atteint en adoptant des positions des plus stables.

L'objectif de la posture et des placements est de faciliter la précision des tirs ainsi que leur reproductibilité.

\subsection{Bassin et Membres inférieurs}
La position des membres inférieurs et du bassin doit favoriser la stabilité verticale. Cette position est primordiale car elle conditionne celle des épaules.

La position pour les pieds consiste à les écarter d'une largeur d'épaule ou de bassin et de les orienter parallèlement à la ligne de tir. Il est conseillé d'effectuer une légère rétroversion du bassin, obtenue grâce à une légère contraction des fessiers et des abdominaux.

\subsubsection*{Justification}
\begin{itemize}
    \item Permet un alignement vertical de tous les étages corporels
    \item Permet la limitation de la cambrure dorsale lors du tir
    \item Permet d'éviter les torsions au niveau du tronc
\end{itemize}

\subsubsection*{Incidents techniques}
\begin{itemize}
    \item Sur l'alignement des épaules
    \item Sur l'alignement de la main d'arc avec la ligne d'épaules et le coude de corde (régularité de l'allonge)
\end{itemize}


\subsection{Les épaules}
Les épaules doivent être maintenue dans une position basse tout au long du geste. La ligne d'épaule doit être perpendiculaire à la colonne vertébrale. On parle du "T".

Le respect de la position en "T", du couple ligne d'épaule / colonne vertébrale doit être maintenu, surtout sur les situations de tir aux longues distances où l'angle de tir est plus important et donc propice à toutes forme de compensations.

\subsubsection*{Comment favoriser le "T" ?}
\begin{itemize}
    \item Travaillez avec un miroir, des vidéos ou des photos
    \item Ressentez le placement des omoplates à l'aide d'un élastique de faible puissance
    \item Manipulez et aidez aux placements
    \item Travaillez sans cible à courtes distances (3m)
\end{itemize}

\subsubsection*{Justification}
\begin{itemize}
    \item Réduit l'énergie dépensée pour résister à la résultante du poids de l'arc et de la force de compression tout en facilitant l'effort de traction
    \item Permet de plus solliciter les muscles forts et résistants du dos
\end{itemize}

\subsubsection*{Incidents techniques}
\begin{itemize}
    \item Favorise la qualité, la stabilité et la reproductibilité de l'orientation du plan d'arc vertical et perpendiculaire à la cible (respect mécanique de l'arc)
    \item Favorise le recrutement des muscles fort du dos, donc éloigne l'apparition de la fatigue
    \item Assure la stabilité du bras d'arc et la régularité de l'allonge
\end{itemize}


\subsection{La tête}
La tête doit être positionnée dans le prolongement vertical de la colonne vertébrale, en direction de la cible.

Attention : la tête ne doit être ni en hyper extension\footnote{penchée en arrière}, ni en hyper flexion\footnote{penchée en avant}, ni penchée sur le coté.

\subsubsection*{Justification}
\begin{itemize}
    \item La rotation de la tête est étroitement liée à la position du cou. Une hyper flexion ou une hyper extension limite la rotation de la tête
\end{itemize}

\subsubsection*{Incidents techniques}
\begin{itemize}
    \item Favorise la vue de son œilleton
    \item Favorise les contacts entre la tête (mâchoires et cou) et la main de corde
    \item Favorise l'alignement de la corde au milieu des branches, une fois la corde en contact avec le visage
\end{itemize}


\section{Les Placements}
Comme présenté précédemment, une posture idéale assure l'équilibre de l'archer, lui permettant d'optimiser son mouvement et la reproductibilité de celui-ci. Il s'agit alors pour l'archer de se placer au mieux par rapport à l'arc pour l'utiliser de façon optimale.


\subsection{Le bras d'arc}
En gardant l'épaule basse et le bras tendu, l'archer tourne le coude vers l'extérieur en contractant le triceps et en effectuant une légère rotation interne de l'épaule. C'est le verrouillage du bras d'arc.

\subsubsection*{Justification}
\begin{itemize}
    \item Le placement verrouillé du bras d'arc permet d'obtenir la meilleur stabilité possible du bras d'arc dans le plan frontal et transversal
\end{itemize}

\subsubsection*{Incidents techniques}
\begin{itemize}
    \item Conditionne la mise en tension en offrant un point d'appui fixe et stable
    \item Assure l'orientation et la stabilité de l'arc vers le centre de la cible, réduction de l'instabilité du viseur
    \item Favorise la qualité de la reproductibilité de la phase de propulsion de la flèche par le maintient de la position de tir au départ de la flèche
\end{itemize}


\subsection{La prise d'arc}
Placement de la main dans le creux du grip. La main d'arc doit être positionner à 45\up{o} vers l'extérieur de la poignée d'arc.

Attention : les doigts et le poignet doivent être relâchés.

\subsubsection*{Justification}
\begin{itemize}
    \item Le placement de la main dans le grip, associé à une rotation interne de l'humérus correspond à une position de repos pour la main
\end{itemize}

\subsubsection*{Incidents techniques}
\begin{itemize}
    \item Favorise la stabilité de la poignée et du viseur dans le plan vertical passant par le centre de la cible
    \item Favorise l'éjection de l'arc dans le plan vertical en limitant les mouvements de l'arc de part et d'autre de ce plan vertical
\end{itemize}


\subsection{La prise de corde}
Les premières phalanges de l'index, du majeur et de l'annulaire doivent être alignées avec le dos de la main, elle-même dans le prolongement de l'avant bras. La deuxième phalange décrit un angle compris entre 45\up{o} et 90\up{o} avec la première phalange. La prise de corde s'effectue au niveau de la troisième phalange. Le pouce et l'auriculaire doivent être relâchés.

Le point d'impact de la flèche en cible dépend notamment de la trajectoire de la corde pendant la propulsion de la flèche. Cette dernière doit donc être reproduite à l'identique à chaque tir. La prise de corde est déterminante pour favoriser cette régularité.

\subsubsection*{Comment favoriser la prise de corde ?}
\begin{itemize}
    \item Placez les 3 doigts avant la traction, creux 2\up{ème} et 3\up{ème} phalange
    \item Visualisez à l'aide de photos et miroir
    \item Testez avec un élastarc, puis avec son arc
    \item Placement vertical de la main avant et pendant la traction
\end{itemize}

\subsubsection*{Justification}
\begin{itemize}
    \item L'alignement du dos de la main avec la première phalange permet une réduction de la force musculaire à développer pour lutter contre la force externe
\end{itemize}

\subsubsection*{Incidents techniques}
\begin{itemize}
    \item Favorise l'orientation de la corde dans le plan vertical
    \item Limite l'élévation du coude ainsi que d'éventuels pincement de l'encoche
    \item Limite les frottements de la corde sur les doigts lors de la libération contrairement à une prise de corde sur la deuxième phalange
\end{itemize}


\subsection{L'alignement main / avant-bras de corde}
La flèche, la première phalange de l'index, du majeur et de l'annulaire, le dos de la main, l'avant et le coude de corde doivent être alignés dans le plan de l'arc.

\subsubsection*{Comment favoriser l'alignement main / poignet / avant-bras de corde ?}
\begin{itemize}
    \item Relâcher le poignet de la prise de corde à la prise de contacts
    \item Prise de conscience par des photos ou l'utilisation d'un miroir
    \item L'évaluation avec le test de la flèche posée sur l'avant bras
\end{itemize}

\subsubsection*{Justification}
\begin{itemize}
    \item Recherche d'économie d'énergie
    \item Recrutement préférentiel des muscles fixateurs de l'omoplate et de la rétropulsion du bras au profit de celui des muscles fléchisseurs des doigts, moins résistants à la fatigue
\end{itemize}

\subsubsection*{Incidents techniques}
\begin{itemize}
    \item L'alignement de la main, du poignet et de l'avant bras dans le plan vertical, perpendiculaire à la cible, favorise une trajectoire de corde dans le plan vertical au moment de la libération avec le minimum d'oscillations
\end{itemize}


\subsection{Les contacts}
A la fin de la mise en tension, la main de corde doit être en contact avec la partie inférieure de la mâchoire puis avec le cou de l'archer en fin de geste. La première phalange de l'index doit se trouver sous le maxillaire inférieur. Afin d'augmenter la surface de contact, le pouce doit être aligné parallèlement à la première phalange de l'index et doit venir se placer sous le menton, en contact avec la carotide. Les contacts doivent être forts.

Il est conseillé d'adopter une durée entre le début des contacts et la libération de la corde proche ou inférieur à 3".

\subsubsection*{Comment favoriser les contacts ?}
\begin{itemize}
    \item Traction dans l'axe du plan de flèche
    \item Montrer à l'aide de photos 3/4 arrière ou en utilisant 2 miroirs
    \item Ressentir le contact main / maxillaire / cou, sans contraint de puissance
    \item Éviter les palettes avec cale
\end{itemize}

\subsubsection*{Justification}
Un délai de temps de tir de 3" est conseillé afin d'éviter :
\begin{itemize}
    \item D'induire un phénomène de fatigue neuromusculaire prématuré, perte de stabilité
    \item L'apparition de contractions musculaires inutiles, crispations
    \item La rupture de la continuité de mouvement
    \item Une détérioration de la concentration de l'archer
\end{itemize}

\subsubsection*{Incidents techniques}
Les contacts forts sous le maxilaire :
\begin{itemize}
    \item Favorisent la reproductibilité du geste
    \item Favorisent une certaine stabilité de la main de corde, effet sur la libération
    \item Favorisent le maintient des alignements main / poignet / avant-bras de corde en limitant les rotations du poignet, diminution des oscillations de la corde
\end{itemize}


\section{Le Mouvement}
L'organisation du mouvement est fondamentale dans la pratique du tir à l'arc. La posture et les placements ne visent qu'à optimiser le mouvement. Afin de projeter la flèche dans la direction souhaité, l'archer doit coordonner plusieurs actions\dots

\subsection{L'orientation de l'arc}
L'orientation de l'arc est une condition essentielle à l'atteinte de la cible et doit être maintenue du début à la fin du geste. Le plan de l'arc doit être orienté en direction du centre de la cible, sur un axe vertical. L'orientation est le résultat de la posture et des placements.

Cette action vise à orienter la flèche dans l'axe de la cible. Le viseur se place dans le blason sans rechercher de précision. Les placements physiques sont alors verrouillés.

\subsubsection*{Critères de qualité}
\begin{itemize}
    \item Maintient des alignements posturaux
    \item Placement des mains dans l'axe de la cible
    \item Placement de l'œilleton par rapport à la cible
    \item Cheminement direct de l'œilleton dans le visuel
\end{itemize}

\subsection{La mise en tension de l'arc}
La mise en tension permet d'emmagasiner de l'énergie dans l'arc ainsi que le placement du viseur dans le centre de la cible. Cette phase prépare la propulsion de la flèche dans la direction souhaitée.

La mise en tension doit se faire en maintenant le plan d'arc vertical et perpendiculaire à la cible. Le plan d'arc doit rester le plus proche possible de la ligne d'épaules. Elle s'effectue en maintenant le segment main d'arc / main de corde sur un plan horizontal, en évitant les oscillations de part et d'autre de ce plan. Le mouvement est continue.

C'est l'action de tirer tout le temps sur la corde d'arc quel que soit le degré d'instabilité du viseur.

\subsubsection*{Critères observables et fiables de la continuité}
\begin{itemize}
    \item Le déplacement de la corde sur le visage
    \item Le déplacement de la corde à l'endroit du plastron
    \item Le déplacement du coude
\end{itemize}

\subsubsection*{Critères de qualité}
\begin{itemize}
    \item Rythme
    \item Chemin de la main rectiligne et horizontal
    \item Mouvement continue de la main de corde vers l'arrière
\end{itemize}

\subsubsection*{Justification}
\begin{itemize}
    \item La mise en tension doit se faire le plus proche de la ligne d'épaules pour diminuer le coût énergétique de ce mouvement
    \item L'effort de traction est continu afin de limiter la durée totale de contraction musculaire et donc de retarder l'effet de la fatigue musculaire
\end{itemize}

\subsubsection*{Incidents techniques}
Concernant le plan de l'arc :
\begin{itemize}
    \item Le plan d'arc conditionne le plan de tir. Il convient donc de respecter le plan de l'arc au moment de la propulsion de la flèche
    \item Le déplacement de la main de corde quasi horizontal limite les instabilités du viseurs
    \item L'effort de traction continu limite les différentes compensations posturales
\end{itemize}


\subsection{La libération de la corde}
L'orientation et la mise en tension sont au service de la qualité de la libération de la corde. En effet, c'est la qualité de la libération  de la corde qui détermine la qualité de la propulsion de la flèche et par conséquence la performance.

La libération de la corde doit se faire par le biais d'un relâchement des fléchisseurs des doigts, dans la continuité de l'effort de traction de la corde. Cette traction débute lors de la mise en tension jusqu'à l'arrivé de la main en contact avec la nuque, juste derrière le sterno-cléido-mastoïdien.

Le libération de la corde doit être le fruit du relâchement instantané des fléchisseurs et non de l'ouverture des doigts par la contraction des extenseurs. Elle doit s'effectuer dans le prolongement de la traction.

\subsubsection*{Critères de qualité}
\begin{itemize}
    \item Relâchement des fléchisseurs des doigts
    \item Trajectoire orientée vers le repère de fin de geste
    \item Amplitude limitée, éviter les compensations par rapport aux contraintes morphologiques
    \item Le rythme  permet le maintien de l'équilibre postural
\end{itemize}

\subsubsection*{Justification}
\begin{itemize}
    \item Il est conseiller de libérer la corde par le biais d'un relâchement des fléchisseurs. En réduisant la sollicitation des fléchisseurs, on évite une contraction inutile des extenseurs et on recule le seuil d'apparition de la fatigue.
\end{itemize}

\subsubsection*{Incidents techniques}
\begin{itemize}
    \item La vitesse de contraction des extenseurs ne permettra en effet jamais une ouverture des doigts suffisamment rapide pour ne pas entraver la trajectoire de la corde
    \item Avec un relâchement des fléchisseurs, les doigts présenteront une résistance plus faible au passage de la corde, réduisant les frottements et donc les oscillations de la corde
\end{itemize}



\begin{thebibliography}{30}
\bibitem{ef.methodeperformance}
    Démarche fédérale
    \emph{Tir à l'arc, Méthode pour la performance}\\
    avril 2008, Editions Amphora\\
    ISBN : 978-285180-739-7
\end{thebibliography}
\end{document}




%\subsection{}

%\subsubsection*{Justification}
%\begin{itemize}
%    \item
%\end{itemize}

%\subsubsection*{Incidents techniques}
%\begin{itemize}
%    \item
%\end{itemize}
